\documentclass[hyperref={xetex}]{beamer}
\title{Wissenschaftliches Rechnen mit Matlab/Python}
\subtitle{Einheit 06 - Numerische Mathematik}
\input{../slide_header}
\begin{document}
\titlepage

\section{Numerische Mathematik}

\subsection{Poisson Problem}
%
% Slide
% 
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Poisson Problem}
\begin{itemize}
\item Poisson Problem beschreibt station\"are W\"armeverteilungen.
\item {\it Poisson Problem:} Suche  $u \in
C^2(\Omega)\cap C(\overline{\Omega})$ mit
\[
\left \{ \begin{array}{rcll}
- \triangle u & = & f & \mbox{in } \Omega\\
u & = & 0 & \mbox{auf } \partial \Omega\\ 
\end{array} \right.
\]
f\"ur $\Omega=(0,1)^2$ und $f \in C(\Omega)$.
\item  {\it Laplace-Operator} 
$ \triangle u := \sum_{i=1}^d \frac{\partial ^2 u}{\partial x_i^2} $
\end{itemize}
\end{frame}
%
% Slide
% 
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Diskretisierung}
\begin{itemize}
\item \"Aquidistante Gitterweite $h= \frac 1 N$,
$N \in \mathbb{N}$
\item Menge aller Gitterpunkte 
\[ Z_h := \left\{ (x,y) \in \overline{\Omega} \ \mid \ x=z_1h, \ y=z_2h \text{ mit }
z_1,z_2 \in \mathbb{Z} \right\}. \]
\item Innere Gitterpunkte: $\omega_h := Z_h \cap \Omega$
\end{itemize}
\end{frame}
%
% Slide
% 
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Diskretisierung}
\begin{itemize}
\item Approximation von $ \frac{\partial ^2 u}{\partial
  x^2} (x,y)$
{\small \[ \frac{u(x -h,y) - 2 u(x,y) + u(x+h,y)}{h^2} = \frac{\partial ^2 u}{\partial
  x^2} (x,y) + \mathcal{O}(h^2) \]}
\item  Approximation von $ \frac{\partial ^2 u}{\partial
  y^2} (x,y)$
{\small \[ \frac{u(x ,y-h) - 2 u(x,y) + u(x,y+h)}{h^2} = \frac{\partial ^2 u}{\partial
  y^2} (x,y) + \mathcal{O}(h^2) \]}
\item Addition ergibt f\"ur $ \triangle u(x,y)$ die N\"aherung
{\footnotesize \[
 \frac{1}{h^2} \left( u(x,y-h) + u(x-h,y) - 4 u(x,y) + u(x,y+h) +
 u(x+h,y)  \right) 
\] }
\end{itemize}
\end{frame}
%
% Slide
% 
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Diskretisierung}
\begin{itemize}
\item Definition $u_{i,j}:=u(ih,jh)$ ergibt an Gitterpunkten $(ih,jh)$
\[ -u_{i,j-1} - u_{i-1,j} + 4 u_{i,j} - u_{i+1,j} - u_{i,j+1} = h^2 f_{ij} \] 
mit $i,j \in \{ 1, \dots , N-1 \}$ und $f_{ij}:=f(ih,jh)$. 
\item Randbedingungen ergeben
$u_{0,i}=u_{N,i}=u_{i,0}=u_{i,N}=0$, $i=0, \dots ,N$.
\end{itemize}
\end{frame}

%
% Slide
% 
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Diskretisierung}
\begin{itemize}
\item 2D-Werte von $u$ in einen Vektor speichern: Lexikografische Sortierung der inneren Unbekannten 
{\small \[ \begin{array}{cccc}
u(h,(N-1)h) & u(2h,(N-1)h) & \hdots & u((N-1)h,(N-1)h)\\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
u(h,2h) & u(2h,2h) & \hdots & u((N-1)h,2h)\\
u(h,h), & u(2h,h) & \hdots & u((N-1)h,h)\\
\end{array} \]
}
ergibt Vektor $U_{i+(N-1)(j-1)}=u_{i,j}$ 

(erst x inkrementieren, dann y inkrementieren)
\end{itemize}
\end{frame}
%
% Slide
% 
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Diskretisierung}
Lineares Gleichungssystem f\"ur $U=(U_i)_{i=1}^{(N-1)^2}$
\[ A U = F \]
mit 
\begin{itemize}
\item $F:=(f_i)_{i=1}^{(N-1)^2}$ mit $f_{i+(N-1)(j-1)}=f(ih,jh)$, $i,j \in \{1,
\dots ,N-1 \}$,
\item  \begin{eqnarray*} 
A & := & \frac{1}{h^2} tridiag(-I_{N-1}, T, -I_{N-1}) \in \mathbb{R}^{(N-1)^2
 \times (N-1)^2},\\
 T & := & tridiag(-1,4,-1) \in \mathbb{R}^{(N-1)\times (N-1)}. 
\end{eqnarray*}
\end{itemize}
\end{frame}
%
% Slide
% 
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matlab: Implementierung}
\begin{matlabin}
function loes = poisson (f,n)
A = gallery('poisson',n-1); 
% Erzeuge rechte Seite und Mesh
loes.mesh = zeros(2,(n-1)^2);
F = zeros((n-1)^2,1);
for i = 1:(n-1)
    for j = 1:(n-1)
        F(i+(n-1)*(j-1)) = (1/n)^2*f(i/n,j/n);
        loes.mesh(:,i+(n-1)*(j-1)) = [i/n; j/n]; 
    end
end
% Loese das lineare System
loes.x = A \ F;
\end{matlabin}
\end{frame}
%
% Slide
% 
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matlab: Implementierung}
\begin{matlabin}

% Ergaenze Randbedingungen
loes.x = [ loes.x; zeros(4*(n+1),1)];
loes.mesh = [loes.mesh, [zeros(1,n+1); 0:1/n:1]];
loes.mesh = [loes.mesh, [ones(1,n+1);  0:1/n:1]];
loes.mesh = [loes.mesh, [0:1/n:1; ones(1,n+1)]];
loes.mesh = [loes.mesh, [0:1/n:1; zeros(1,n+1)]];

% Plotten
plot3(loes.mesh(1,:),loes.mesh(2,:),loes.x,'*');
figure;
[X,Y] = meshgrid(0:1/n:1,0:1/n:1);
Fi = TriScatteredInterp(loes.mesh(1,:)', loes.mesh(2,:)',loes.x,'linear');
Z = Fi(X,Y);
surf(X,Y,Z); shading flat;
\end{matlabin}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Python: Implementierung}
  \begin{pyin}
def poisson(f,n):
    x,h = linspace(0,1,n+1,retstep=True)
    A = poissonmatrix(n-1,1.) 
    mesh = zeros((2,(n-1)**2))
    F = zeros((n-1)**2)
    for i in range(0,(n-1)):
        for j in range(0,(n-1)):
            F[i+(n-1)*j] = f(i/float(n),j/float(n))
            mesh[:,i+(n-1)*j] = [i/float(n),j/float(n)]
    loes = solve(A.todense(),F)
    loes = hstack( (loes, zeros(4*n) ) ) 
    mesh = hstack( (mesh, vstack((zeros(n), x[1:])) ) )
    mesh = hstack( (mesh, vstack((ones(n), x[1:])) ) )
    mesh = hstack( (mesh, vstack((x[:-1], ones(n)) ) ) )
    mesh = hstack( (mesh, vstack((x[:-1], zeros(n)) ) ) )
    fig=figure(), ax = Axes3D(fig) , [X,Y]=meshgrid(x,x)
    Z = griddata(mesh[0,:], mesh[1,:],loes,X,Y,'linear')
    ax.plot_surface(X,Y,Z,rstride=1,cstride=1,cmap=cm.jet,vmin=min(loes),vmax=max(loes),linewidth=0)
  \end{pyin}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Poisson-Lösung}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./figures/poisson} 
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Gewöhnliche Differentialgleichungen}
%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Gew\"ohnliche Differentialgleichungen}
Sei $I \subset \mathbb{R}$ ein Intervall. Bei einer gewöhnlichen Dgl. sucht man eine Funktion $y:I \
\longrightarrow \mathbb{R}^n$, so dass
\alert{ \[ \frac{d}{dt}y(t)=f(t,y(t)), t\in I\quad y(t_0)=y_0, \]}
wobei $y_0 \in \mathbb{R}^n$ ein vorgegebener Anfangswert an $t_0\in I$
und $f:I \times \mathbb{R}^n \longrightarrow \mathbb{R}^n$ die
rechte Seite ist. Au{\ss}erdem sei 
\[\frac{d}{dt}y(t) :=\left(\frac{\partial
  y_1(t)}{\partial t}, \dots, \frac{\partial
  y_n(t)}{\partial t}\right)^t\] 
\textsl{analytisches Beispiel:}\\
$\frac{d}{dt} y(t) = y(t), \ y(t_0)=y_0$, \quad L\"osung:
$y(t)=y_0 e^{t-t_0}$\\
%$\frac{d}{dt} y(t) = e^y \sin(t)$, \quad L\"osung: $y(t)=-\log( \cos(x)+C)$, $C+\cos(x)>0$
\end{frame}
%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matlab: ode45 - explizites Runge-Kutta} 
\begin{matlabin}
[<t>,<y>] = ode45(<@fun>, <tspan>, <aw>, <options>)
\end{matlabin}
\begin{itemize}
\item \mcode{@fun} steht f\"ur die rechte Seite der Dgl. (m-File).
\item \mcode{aw} $\in \mathbb{R}^n$ ist der Anfangswert.
\item \mcode{tspan} gibt das Zeitintervall an, auf dem die Dgl. berechnet
  werden soll. Normalerweise ist es von der Form
  \mcode{tspan=[t_0, t_1]}. Dann wird die Dgl. auf dem Intervall $[t_0,
  t_1]$ berechnet (Anfangswert: $y(t_0)=aw$).
\item Rückgabewerte: Vektoren $t$ und Matrizen $y$. Dabei ist
  $y(:,i)$ die L\"osung an der Stelle $t(i)$. Die Punkte $t_i$ werden
  automatisch bestimmt.
\item \mcode{options}: optionale Parameter des L\"osers. 
\item Spezifiziert man mehr als zwei Zeitpunkte in \mcode{tspan}, so gibt MATLAB die
  L\"osung genau an diesen Zeitschritten zur\"uck.
\end{itemize}
\end{frame}
%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matlab: Optionen}
Die genauen Parameter der ODE-L\"oser k\"onnen durch\\

\begin{matlabin}
options = odeset('Eigenschaft 1','Spez. 1',...
  'Eigenschaft 2','Spez. 2',...) 
\end{matlabin}

gesteuert werden. Die wichtigsten Parameter sind \mcode{AbsTol}
(Default $10^{-6}$) und \mcode{RelTol} (Default: $10^{-3}$). \\[0.5cm]
\alert{Beispiel:}
\begin{matlabin}
options = odeset('AbsTol',1e-7,'RelTol',1e-4)
\end{matlabin}
\end{frame}
%
% Slide
%
%\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matlab: Andere L\"oser}
%\begin{tabular}{ccp{5.5cm}c}
%\hline
%L\"oser & Steifigkeit & Algorithmus & Ordnungen\\
%\hline
%\mcode{ode45} & nicht steif & Expliziter Runge-Kutta L\"oser &  4, 5 \\
%\mcode{ode23} & nicht steif & Expliziter Runge-Kutta L\"oser &  2, 3 \\
%\mcode{ode113} & nicht steif & Explizites Mehrschrittverfahren & 1 - 13\\
%\mcode{ode15s} & steif & Implizites Mehrschrittverfahren& 1 - 5\\
%\mcode{ode23s} & steif &Modifiziertes Rosenbrockverfahren& 2, 3\\
%\mcode{ode23t} & mittel steif & implizite Trapez Regel& 2, 3\\
%\mcode{ode23tb} & steif & Implizites Runge-Kutta Verf.& 2, 3\\
%\end{tabular}

%Ein lineares DG System mit konstanten Koeffizienten heißt steif, wenn
%seine Eigenwerte alle negativen Realteil besitzen und sein Steifigkeitsquotient
%groß ist (negativ semidefinit)
%Sei µ1 der betragsgrößte und µ2 der betragskleinste Realteil der Eigenwerte einer Jacobi-Matrix, 
%dann wird der Steifigkeitsquotient q dieser Matrix definiert durch:
%q = µ1/µ2
%--
%steif: Loesung aendert sich wenig in einem gebiet
% ordnung: fourth-order method: meaning that the error per step is on the order of h^5, while the total accumulated error has order h^4
%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Python: scipy.integrate.ode - verschiedene Löser}
  \begin{pyin}
<r> = scipy.integrate.ode(<f>[,<jac>])
  \end{pyin}
\begin{itemize}
  \item \isage{f}: Rechte Seite der DGL: $y^\prime(t) = f(t,y)$ 
  \item \isage{jac}: (optionale)  Jacobi-Matrix
  \item \isage{r.set_integrator(<name>[,<params>])}: Setzt den zu nutzenden Löser <name> mit den Parametern <params>.
  \item \isage{r.set_initial_value(y[, t])}: Setzt den Anfangswert.
  \item \isage{r.integrate(t)}: Findet $y(t)$ und setzt den neuen Anfangswert im Löser.
  \item \isage{r.succesful()}: Wahrheitswert über Erfolg der Integration. 
\end{itemize}
\end{frame}
%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Skalares Beispiel}
L\"ose f\"ur $0 \leq t \leq 3$ die Dgl.
\alert{ \[ \frac{d}{dt} y(t) = -y(t)-5e^{-t}\sin5t, \quad y(0)=1. \]}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./figures/loesung_dgl1} 
\end{center}
\end{frame}

%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matlab: Skalares Beispiel}
Die rechte Seite als eigene Funktion:
\matinput{rechte_seite1.m}
Ausrechnen und Plotten
\matinput{dgl_example.m}
\end{frame}

%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Python: Skalares Beispiel}
  \begin{pyin}
r = ode(lambda t,y: -y -5*exp(-t)*sin(5*t))
r.set_initial_value(aw, 0)
r.set_integrator('vode')
tmax = 3
dt = 0.15
t=[]
y=[]
while r.successful() and r.t < tmax:
    r.integrate(r.t+dt)
    t.append(r.t)
    y.append(r.y)

plot(t,y,'b*--',linewidth=3,markersize=15)
xlabel('t'), ylabel('y(t)')
  \end{pyin}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Explizite Euler Methode}
Die explizite Euler-Methode ist die einfachste Runge-Kutta-Methode. 

Allgemeine Form:
\[y_{n+1} = y_n + h f(t,y_n)\]



\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Zeitabhängige Wärmeleitungsgleichung}

Gegeben sei ein rechteckiges Gebiet $\Omega \subset \R^2 $ und eine zeitabhängige Funktion $u(x,t) , x \in \Omega , t \in \R^{+}$.
Dann ist die Wärmeleitungsgleichung gegeben durch
\[
 \frac{\partial u}{\partial t} - \alpha \lap u = 0  \text{ in } \Omega 
\]
mit einer Konstante $\alpha \in \R$. Gegeben seien Dirichlet Randbedingungen 
\[
u = R , \text{ auf } \partial \Omega
\]
mit einer Funktion $R: {\partial \Omega} \mapsto {C(\partial \Omega)}$. Zum Zeitpunkt $t=0$ sei 
\[
 u(x,0) = f(x), \forall x \in \Omega.
\]
mit einer beliebigen, aber fest gewählten initialen Funktion $f:{\R}\mapsto{\R}$.


\end{frame}


  \begin{frame}[fragile]{Python: Code}
    
  \begin{pyin}
def initial_conditions(x,y):
    u = np.zeros((N,N))
    for i in range(N):
        for j in range(N):
            if ( ( (x[i]-0.5)**2+(x[j]-0.5)**2 <= 0.1)
                & ((x[i]-0.5)**2+(x[j]-0.5)**2>=.05) ):
                    u[i,j] = 1
    u = u.reshape(N**2)  
    return u
  \end{pyin}

\begin{pyin}
A = poisson(N,h) 
data = []
u = initial_conditions(x,y) 
data.append(u) 
for t in range(Nt):
    print ("** timestep {}".format(t))
    # explicit euler
    data.append( data[t] + ht*a*(A*data[t] + b)) 
\end{pyin}



\end{frame}

%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Die Lorenz-Gleichungen}
\begin{itemize}
 \item Chaostheorie / Schmetterlingseffekt.
\end{itemize}

\begin{eqnarray*}
\frac{d}{dt} y_1(t) & = & 10 (y_2(t) -y_1(t)) \\
\frac{d}{dt} y_2(t) & = & 28 y_1(t) -y_2(t) -y_1(t)y_3(t)\\ 
\frac{d}{dt} y_3(t) & = & y_1(t)y_2(t) -8y_3(t)/3
\end{eqnarray*}


\end{frame}
%Attraktor (von lat. ad trahere = zu sich hin ziehen) ist ein Begriff aus der Theorie dynamischer Systeme 
%und beschreibt eine unter der Zeitentwicklung des Systems invariante (d. h. sich zeitlich nicht ändernde) 
%oder sich dieser asymptotisch nähernde Untermenge eines Phasenraums, die unter der Dynamik dieses Systems nicht mehr verlassen wird. 

%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matlab: Die Lorenz-Gleichungen}
\matinput{lorenz_rechte_seite.m}
\matinput{lorenz_gl.m}
\end{frame}
%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Python: Die Lorenz-Gleichungen}
  \begin{pyin}
def lorenz_rhs(t,y):
    return array([[10*(y[1]-y[0])], [28*y[0]-y[1]-y[0]*y[2]], [y[0]*y[1]-8*y[2]/3]])
y = array([0,1,0])
r = ode(lorenz_rhs)
r.set_initial_value(y, 0)
r.set_integrator('dopri5',atol=1e-7,rtol=1e-4)
tmax = 30,dt = 0.01,t=[]
while r.successful() and r.t < tmax:
    r.integrate(r.t+dt)
    t.append(r.t)
    y = vstack( (y, r.y) )
fig = figure(figsize=(16,10))
ax = fig.add_subplot(2, 2, 1, projection='3d')
ax.plot(y[:,0],y[:,1],y[:,2]),xlabel('t'), ylabel('y(t)')
subplot(2,2,2),plot(y[:,0],y[:,1]), xlabel('y_1')
subplot(2,2,3),plot(y[:,0],y[:,2]), xlabel('y_1')
subplot(2,2,4),plot(y[:,1],y[:,2]), xlabel('y_2')
  \end{pyin}
'dopri5': Runge-kutta Verfahren der Ordnung (4)5 (Dormand \& Prince). 
\end{frame}
%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Die Lorenz-Gleichungen}
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{./figures/lorenz}
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Nichtlineare Gleichungen lösen und Optimierung}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Nichtlinearer Gleichungslöser}
Löst nichtlineare Gleichungen $F(x) = 0$
\begin{matlabin}
 [xres,fval] = fsolve(fun,x0,options)
\end{matlabin}
\begin{pyin}
from scipy import optimize
xres,info,i,mesg = optimize.fsolve(fun,x0,options)   
\end{pyin}
Input:
\begin{itemize}
 \item \mcode{fun}: Function handle für $F(x)$.
\item \mcode{x0}: Startvektor.
\item \mcode{options}: Struktur der options (siehe \mcode{optimset})
\end{itemize}
Output
\begin{itemize}
  \item \isage{xres}: Ergebnis.
  \item \isage{fval}| \isage{info['fvec']}: Funktionsauswertung $f(xres)$.
  \item \isage{options}: Liste benannter Argumente.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{optimset und options}
\begin{matlabin}
options = optimset('param1',value1,'param2',value2,..) 
\end{matlabin}
\begin{itemize}
 \item \mcode{'TolFun'}: Abbruchkriterium für den Funktionswert.
\item \mcode{'TolX'}: Abbruchkriterium für aktuellen Punkt $x$.
\item \mcode{'MaxIter'}: Maximale Anzahl Iterationen.
\item \mcode{'Display'}: Regelt Ausgabe im Commandwindow.
\item \mcode{'Algorithm'}: Wahl des genutzten Algorithmus.
\end{itemize}
\begin{pyin}
options  
\end{pyin}
\begin{itemize}
  \item \isage{xtol}: Abbruchkriterium für aktuellen Punkt $x$. 
  \item \isage{full_output}: Schalter für detaillierte Ausgabe.
  \item \isage{maxfev}: maximale Anzahl Funktionsaufrüfe.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matlab: Beispiel}
\matinput{fsolve_exp.m}
\begin{matlab}
x =

   0.351733710993003

fval =

    -6.926083040426079e-10
\end{matlab}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Python: Beispiel}
  \begin{pyin}
from scipy import optimize
x0 = -5  # Startwert
f = lambda x: 2*x - exp(-x)
res,info,i,mesg = optimize.fsolve(f,x0,xtol=1e-5,full_output=True) 
print ("res: {} \nnfev: {} \nfvec: {}".format(res,info['nfev'],info['fvec']) )
  \end{pyin}
  \begin{pyout}
res: [ 0.35173371]
nfev: 13 
fvec: [ -1.50035540e-12]
  \end{pyout}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matlab: Ableitungsfrei / Nebenbedingungen}
Finde Minimum \ldots 

\begin{itemize}
  \item 
ohne Nebenbedingungen, multidimensional (Nelder-Mead-Simplex):
\begin{matlabin}
 [x,fval,exitflag,output] = fminsearch(fun,x0,options)
\end{matlabin}
\begin{itemize}
 \item \mcode{fun}: Function handle.
\item \mcode{x0}: Start-wert/vektor/matrix.
\item \mcode{options}: Struktur der options (siehe \mcode{optimset}).
\end{itemize}

\item mit Nebenbedingungen, multidimensional:
\begin{matlabin}
x = fmincon(fun,x0,A,b,Aeq,beq,lb,ub,nonlcon,options)
\end{matlabin}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Python: Ableitungsfrei / Nebenbedingungen}
Finde Minimum \ldots 

\begin{itemize}
  \item 
ohne Nebenbedingungen, multidimensional (Nelder-Mead-Simplex):
  \begin{pyin}
fmin(func, x0, args=(), xtol=0.0001, ftol=0.0001, maxiter=None, maxfun=None, full_output=0, disp=1, retall=0, callback=None)
  \end{pyin}
  \begin{itemize}
    \item \isage{func}: Function handle
    \item \isage{x0}: Start-wert/-vektor
    \item \isage{xtol}, \isage{ftol}: Abbruch-Toleranz in $x$ und $func$.
  \end{itemize}
\item mit Nebenbedingungen, multidimensional:
  \begin{pyin}
fminbound(func, x1, x2, args=(), xtol=1e-05, maxfun=500, full_output=0, disp=1)    
  \end{pyin}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Newtonverfahren}

Das Newtonverfahren ist ein Verfahren zum Lösen von Gleichungen mit stetig, differenzierbaren 
Funktionen $f:\mathbb{R}^n \mapsto \mathbb{R}^n$

\textbf{1D-Fall:}
\[
 x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f^{\,\prime}(x_n)}
\]

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matlab: Newtonverfahren - Implementation}
\matinput{newton.m}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Python: Newtonverfahren - Implementation}
\begin{pyin}
def newton_example():
    # Programm zur Loesung von x=cos(x)
    xr = 0.739085133215161 # wahre Loesung
    anzit = 15
    xn = zeros(anzit+1)
    xn[0] = 1# Startwert Newton
    for i in range(0,anzit):
        xn[i+1] = xn[i]-(xn[i]-cos(xn[i]))/(1+sin(xn[i])) # Newton
    xnlist = abs(xn-xr) # Fehlerliste 
    print xnlist
    #Plotausgabe
    semilogy(range(0,anzit+1),xnlist,'r*-')  
\end{pyin}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]\frametitle{Newtonverfahren - Konvergenz} 
\begin{center}
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/newton.pdf}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matlab: Newtonverfahren - Konvergenz}
\matinput{newton_konvergenz.m}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Python: Newtonverfahren - Konvergenz}
  \begin{pyin}
def newton_konvergenz():
    [X,Y] = mgrid[-1:1:1000j,-1:1:1000j]
    Z = X + 1j*Y
    TOL = 0.02
    V = zeros((n,n))
    for idx in range(0,20):
        Z = Z - (Z**3-1)/(3*Z**2)
        ind = find (Z**3 - 1 < TOL)
        V.ravel()[ind] = angle(Z.ravel()[ind])
        anzit.ravel()[find (Z**3 - 1 > TOL)] = idx
    figure()
    imshow(V)
    colorbar()
    title('Konvergenzverhalten Newton')
    xlabel('x'),ylabel('i*y')
    return V    
  \end{pyin}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Newtonverfahren - Konvergenz Lösung}
\begin{center}
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/newton_konvergenz.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Newtonverfahren - Konvergenz Iterationen}
\begin{center}
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/newton_iterations.pdf}
\end{center}
\end{frame}





\end{document}
